%Los ejercicios están en general organizados temáticamente en el mismo orden en que las
%diferentes distribuciones han sido explicadas en el curso.
%En los ejercicios
%del final, a partir del \ref{distr_continuas_desordenados},
%el estudiante tendrá que analizar el problema para saber
%cuál es la distribución que mejor se ajusta al mismo.\rc
%%
%Los ejercicios son los siguientes:
%%

\begin{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%p 94 %%Dekking YA ESTA PUESTO EN LA HOJA 4!!!
%\item Un arquitecto debe hacer un proyecto sobre una urbanización de casas cuadradas con lado $X$ uniformemente
%distribuido entre 0 y 10m. Calcular la función de distribución y la función de densidad
%de la variable superficie de las casas $X^2$. Si un proveedor quiere presupuestar la cimentación
%necesitará conocer el valor esperado de la superficie,  ¿Cuál será este?.\\
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%55Monty 108
\item La intensidad de corriente medida en un hilo conductor varía uniformemente
entre 0 y 20mA. Calcular la probabilidad de que la medida de
intensidad esté entre 5 y 10mA. Calcular la función de distribución
y la probabilidad de que la medida sea menor de 15mA.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%monty p112
\item Si la variable aleatoria $X$ tiene una distribución
$N(0,1)$ calcular, utilizando las tablas:
\begin{enumerate}
\item $P(X>1.26)$
\item $P(X<-0.86)$
\item $P(X>-1.37)$
\item $P(-1.25<X<0.37)$
\item Valor de $x$ que verifica $P(X>x)=0.05$
\item Valor de $x$ que verifica $P(-x<X<x)=0.99$
\end{enumerate}
\textsl{\scriptsize SOL.- a) 0.1038 b)0.1949 c)0.9146 d)0.53866 e)1.65 f)2.58}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% monty 113
\item La medida de intensidad de corriente en un hilo de cobre sigue
una distribución normal con media 10 mA y varianza 4 mA$^2$.
\begin{enumerate}
\item Calcular la probabilidad de que la medida sea mayor de 13 mA
\item Calcular la probabilidad de que la medida esté entre 9 y 11 mA.
\item Determinar el valor de la corriente en mA para el que un 98\%
de las medidas son inferiores.
\end{enumerate}
\textsl{\scriptsize SOL.- a) 0.0668 b)0.3830 c)14.12}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%monty115
\item Un detector de señales digitales detecta la transmisión de un 1
cuando la tensión es superior a 0.9 Voltios. Además está sometido a
un ruido ambiente eléctrico que sigue una distribución normal con
media 0 Voltios  y desviación típica de 0.45 Voltios.
\begin{enumerate}
\item ¿Cual es la probabilidad de una falsa detección, es decir, detectar
un 1 cuando este no ha sido enviado?.
\item Determinar el intervalo alrededor de 0 que incluye el 99\% de las
lecturas de ruidos.
\end{enumerate}
\textsl{\scriptsize SOL.- a) 0.0227 b)$[-1.1591,1.1591]$}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%monty 4.59 p118
\item En un proceso productivo de un material metálico se asume la existencia de microgrietas
cuyo diámetro está normalmente distribuido con media 0,002mm y
desviación estándar 0,0004mm
\begin{enumerate}
\item  ¿Cual es la probabilidad de que el diámetro de una
microgrieta sea mayor que 0,0026 mm?.
\item ¿Cual es la probabilidad de que el diámetro de una
microgrieta sea mayor que 0,0014 y menor que 0,0026mm?.
\item ¿Cuál será la desviación estándar objetivo si se quiere
revisar el proceso para conseguir que la probabilidad calculada en
b) sea 0.995?.
\end{enumerate}
\textsl{\scriptsize SOL.- a)0.0668 b)0.8664 c)2.1375e-4}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Se quiere instalar una aerogenerador flotante a 10 millas de la bocana de la ría de Marín. Se supone que la distribución de probabilidad de la altura significativa $H_s$ de las olas, obtenida realizando observaciones cada 3 horas, es una Gaussiana (no es una suposición realista pero a efectos metodológicos que sea una Gaussiana o cualquier otra es irrelevante) centrada en $H_s=1.5\,\mathrm{m}$ y $\sigma=1.2\,\mathrm{m}$. Se pide:
%
\begin{enumerate}
\item Obtener $H^*_s$ tal que $P(H_s\ge H^*_s)=0.0017$.
%
\item Suponiendo que nos ponemos a realizar observaciones (cada 3 horas otra vez, lo que se suele
considerar suficiente como para que las observaciones sean independientes),
cuál sería el valor esperado del tiempo que tiene que pasar para que la altura significativa
sea mayor o igual que $H^*_s$.
%
\item Se necesitan olas inferiores a $H^*_s$ durante 21 horas (ventana de 7 periodos de 3 horas) para poner en marcha uno de los equipos. ¿Cuál es la probabilidad de que una vez que empiecen a trabajar no consigan terminar a tiempo?.
\end{enumerate}
%
{\footnotesize
(\textsl{solución})
$H^*_s=5.0160m$,
1764.7horas=73.5días,
$1 - q^7=0.0118$.
}
%%%%%%%%%

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%p 94 Dekking
% %% normal transformada linealmente + constante
% \item Siendo $X$, $Y$, $Z$ y $T$ variables aleatorias independientes $N(0,5)$ se define la variable:
% \begin{displaymath}
% S=2T+3X-Y+Z+30
% \end{displaymath}
% Calcular $P(S\leq 42)$.\rc
% \textsl{\scriptsize SOL.- 0.7323}  % CREO Q ESTA MAL....
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%\
\item Las ventas en \euro de un artículo se modelan como una variable aleatoria $Y$ de distribución
$N(\mu,\sigma)$. Se sabe que el 20\% de ellas son superiores a
1000\euro y el 30\% a 800\euro.
%
\begin{enumerate}
\item Calcular $\mu$ y $\sigma$.
\item Si los costes están relacionados con las ventas según la expresión $C=350+Y-0.00015Y^2$, calcular
el coste esperado.
\end{enumerate}
% SOL.- a) $\mu=458$  $\sigma=645.2$  b)714.1 \\ soluciones de zamora (no me salen igual)
\textsl{\scriptsize SOL.- a) $\mu=475$,  $\sigma=625$  b)732.5\euro}


%%%% Poisson puro
\item Se estima que la vida útil (hasta la rotura) de un tipo de componente electrónico
sigue una distribución exponencial con valor esperado de 8 años. Se pide:
\begin{enumerate}
\item Calcular la probabilidad de que un elemento tenga una vida entre 3 y 12 años. %% poisson lambda=1/8
\item Calcular el percentil 95 de la distribución (tiempo en el que la probabilidad acumulada es del 95\%)
\item Calcular la probabilidad de que un elemento que ha durado ya 10 años, dure más de 25.
\end{enumerate}
\textsl{\scriptsize SOL.- a)0.4642 b)23.9659 años c) 0.1533 }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%\
%%% JESUS JUAN RUIZ 2.29, Poisson
%%
\item \label{ejerc_bombas} En una planta industrial dos bombas B1 y B2 en paralelo conducen
agua desde un pozo a una depuradora
D, y posteriormente otras dos bombas B3 y B4, también en paralelo, la trasladan
a un depósito (ver figura \ref{fig:bombas}). Los tiempos de vida útil de la depuradora
y de las bombas son variables aleatorias independientes con distribución exponencial,
siendo 20 mil horas la vida esperada de la depuradora y 30 mil las de cada bomba. Se pide:
%
\begin{enumerate}
  \item Probabilidad de que llegue agua al depósito después de 20 mil horas de funcionamiento del sistema.
  \item Probabilidad de que una depuradora que haya trabajado $T$ horas falle antes de las mil horas siguientes.
  ¿Es razonable que para evitar fallos de la depuradora se renueve esta cada 20 mil horas? ¿Por qué?
  %
\end{enumerate}
\textsl{\scriptsize SOL.- a) 0.21  b)0.049}
%
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{bombas}
    \caption{Configuración del ejercicio \ref{ejerc_bombas}}
    \label{fig:bombas}
    \end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% está también en la hoja de variables aleatorias pero diferente.
\item La función de densidad de probabilidad del tiempo de fallo en horas de los componentes electrónico en una fotocopiadora sigue una distribución exponencial:
\begin{displaymath}
f(x)=\frac{e^{-x/1000}}{1000}  \qquad x> 0
\end{displaymath}
Determinar la probabilidad de que:
\begin{enumerate}
\item Un componente dure más de 3000 horas antes de fallar.
\item Un componente falle dentro de un periodo entre 1000 y 2000 horas.
\item El número de horas $T_{10}$ en que la probabilidad acumulada de fallo de un componente sea superior a 0.1.
\item Se supone que la fotocopiadora tiene 100 componentes electrónicos. Se define el experimento de Bernoulli $Y_i$ que vale 1 si el componente
      i-ésimo falla antes de $T_{10}$ y 0 en caso contrario.
      Se define la variable aleatoria $N$ como el número de componentes que fallan antes de  $T_{10}$. Calcular su esperanza.
\item ¿Es este valor el número de horas en que se espera falle el 10\% de todas las componentes electrónicas?.
\end{enumerate}
(sol. a:0.0498, b:0.2325, c: 105.36 horas)


% \hspace{\linewidth}
% %\hline
%
% A partir de aquí es necesario conocer el teorema central del límite...
%
% %\hline
% \hspace{\linewidth}

%%%%apuntes zamora
%% aproximaicón de Normal por Binomial
% \item \label{distribuciones_continuas_bits} En una transmisión digital la probabilidad de recibir un bit erróneamente es $p=10^{-5}$,
% y puede ser modelizada por una binomial. Suponiendo una transmisión de 16 millones de bits,
% calcular la probabilidad de que se produzcan más de 150 errores.
% {\textsl{\scriptsize SOL. 0.785 y detalles al final.}}
% %
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%555555%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% mío... Poisson
% %\item Se considera un proceso de Poisson de intensidad $\lambda$.
% %Calcular el valor esperado $E[T]$ de los intervalos asociados a ese
% %proceso de Poisson. \rc
% %%
% %\textsl{\scriptsize SOL. $1/\lambda$}
% %%
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%555555%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% dekking quick exercise 12.2 Poisson
% %\item Se modeliza la llegada de emails a un servidor como un proceso de Poisson.
% %Se supone que llegan 330 mensajes por minuto. ¿Cuál es el valor de la
% %intensidad $\lambda$ de mensajes por segundo? ¿Cuál es el valor esperado
% %en segundos del intervalo correspondiente a la llegada de dos correos consecutivos?.\rc
% %%
% %\textsl{\scriptsize SOL. $\lambda=5.5$ emails/s, $E[T]=0.1818\,\mathrm{s}$}
% %%
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%555555%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%monty p123
% %\item El servidor web de una empresa recibe 25 usuarios por hora,
% %\begin{enumerate}
% %\item ¿Cuál es la probabilidad de que no acceda ningún usuario en un
% %intervalo de 6 minutos?.
% %\item ¿Cuál es la probabilidad de que el tiempo hasta el acceso del
% %próximo usuario esté entre 2 y 3 minutos?.
% %\item Determinar el intervalo de tiempo en que la probabilidad de
% %que no acceda ningún usuario es 0.90.
% %\end{enumerate}
% %\textsl{\scriptsize SOL.- a)0.082 b) 0.1481 c)0.2529 min}  % a zamora en el b le salen 0.152. A mí me sale otra cosa. No he conseguido saber por qué.
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%555
% %\item Las detecciones de partículas por contadores Geiger son procesos de Poisson con una esperanza de
% %ocurrencia de 1.4 minutos.
% %\begin{enumerate}
% %\item Calcular la probabilidad de detectar una partícula dentro de los primeros 30 segundos de
% %funcionamiento del contador.
% %\item Con el contador encendido pasan 3 minutos sin detectar una partícula. Calcular
% %la probabilidad condicional $P(X<3.5|X>3)$ de detectar una partícula en los siguientes 30 seg.
% %\item Comparar los resultados y explicar.
% %\end{enumerate}
% %\textsl{\scriptsize SOL.- a)0.3003 b) 0.3003 }  % ¿¿ b) 0.3003 ??
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% walpole p171,dekkind120
% %%%%%%%%%% Gamma BETA!!!
% %\item El número de coches entrando en determinado aparcamiento se distribuye
% %siguiendo un proceso de Poisson con una media de
% %5 coches por minuto.
% %\begin{enumerate}
% %\item ¿Cuál es la probabilidad de que no acceda ningún coche en 2 minutos?.%%%%%poissonlambda=10
% %\item ¿Cuál es la probabilidad de que pasen más de 30 segundos hasta que acceda un coche?.%%%%%exp
% %\item ¿Cuál es la probabilidad de que pase más de un minuto hasta que accedan dos coches?.%%%%%gamma beta 1/5 alpha 2
% %\end{enumerate}
% %\textsl{\scriptsize SOL.- a)4.54e-5 b)0.0821 c)0.0404 }
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
% %%% chi cuadrado
% %\item Se considera la variable aleatoria $R$ $N(0,3)$. Se elige al azar un valor. Calcular
% %\begin{enumerate}
% %\item Probabilidad de que el área del círculo cuyo radio es ese valor sea mayor que $\pi$.
% %\item Probabilidad de que, si se toman 10 valores al azar, la suma de las áreas de los círculos sea mayor que $50\pi$.
% %\end{enumerate}
% %\textsl{\scriptsize SOL.- a)0.7389 b)  0.8511}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%cercos48
% %%%%%%  A PARTIR DE AQUI ESTAN DESORDENADOS
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%monty
% %% aproximaicón de Normal por Binomial
% \item  \label{distr_continuas_desordenados} Calcular la probabilidad de que al tirar un dado 18000 veces
% el  número de unos obtenido esté comprendido entre 2900 y 3100.
% %
% \textsl{\rc\scriptsize SOL.- 0.9544}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%monty
% %% aproximaicón de Normal por Binomial
% \item  Referido al ejercicio 7 de la hoja de distribuciones discretas, se pide:
% \begin{enumerate}
%        \item Estimar la probabilidad de que el número de usuarios esté entre 21 y 30, ambos inclusive,
%        en un determinado instante.
%        \item Calcular $P(Y>0.6)$.
%        \item Supongamos que $P(Y>0.6)=0.2$,
%              y que realizamos un conteo de usuarios en 4 instantes separados
%              un tiempo suficientemente largo como para considerar todos los eventos independientes. ¿Cuál es la probabilidad
%              de que en exactamente 2 de esos conteos sea $Y>0.6$.\rc
% \end{enumerate}
%        \textsl{\scriptsize SOL.- a)0.2002, c)0.1536}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\item Dada la variable aleatoria $X$ distribuida $N(1,2)$, se define la variable
%\begin{displaymath}
%Y=\sqrt{|X|}+8
%\end{displaymath}
%Calcular $P(Y\leq 10)$.\rc
%%
%\textsl{\scriptsize SOL.- 0.9270}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
%%%% JESUS JUAN RUIZ 2.33, Normal
%%%
%\item Dada una variable aleatoria $X$, cuya distribución es $N(0,\sigma^2)$, calcular la mediana $M$
%de $Y=|X|$.\rc
%%
%\textsl{\scriptsize SOL.-$M=0.674\sigma$}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% normal + binomial
% \item (Sept. 2013) En un laboratorio, los errores de pesada en un balanza se distribuyen $N(0.5,0.005)$.
% El máximo error admisible es igual a $\pm 2\%$ de la media. Se efectúan 90 pesadas a la hora y se trabaja 200
% horas al mes. Si el salario del operario que hace las medidas
% es de 12\euro/hora, estimar el coste mensual esperado de las pesadas erróneas.\rc
% \textsl{\scriptsize SOL.-109.5 euros}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Ex Sept08%%%%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \item \label{ejerc_f1_f2_risk} En un tanque de un buque gasero, en un punto determinado del chaflán,
% para un determinado estado de la mar, y un determinado nivel de llenado, se supone que las presiones
% de impacto por sloshing están dadas por la función de densidad $f_1(x)$ (tipo Pareto). La presión
% de rotura estructural en ese mismo punto es a su vez una variable aleatoria $Y$ cuya función
%  de densidad está dada por una función del mismo tipo $f_2(y)$ (ver figura \ref{fig:f1_f2_risk}).
%
% %
% $$
% f_1(x)=\left\{
% \begin{array}{cc}
%   1/x^2 & x\in[1,\infty) \\
%   0 & x\not\in[1,\infty)
% \end{array}
% \right.
% $$
% $$
% f_2(y)=\left\{
% \begin{array}{cc}
%   1/(11-y)^2 & x\in(-\infty,10] \\
%   0 & x\not\in(-\infty,10]
% \end{array}
% \right.
% $$
% %
% Se supone que las variables aleatorias $X$, $Y$ son independientes entre sí. Se pide:
% \begin{enumerate}
% \item Obtener la función de densidad conjunta $f(x,y)$.
% \item Calcular la probabilidad de que en un determinado impacto
% la estructura no resista las presiones generadas por las olas (o sea, la presión de impacto sea superior
% a la presión de rotura de la estructura).
% \item Si se produce un impacto cada 10 segundos,
% calcular el valor esperado del tiempo que tiene que pasar hasta que se produzca un fallo estructural.
% \end{enumerate}
% %
% \begin{figure}[ht]
%     \begin{center}
%     \centering
%     \includegraphics[width=0.75\textwidth]{f1_f2_risk}
%     \caption{Densidades del ejercicio \ref{ejerc_f1_f2_risk}}
%     \label{fig:f1_f2_risk}
%     \end{center}
% \end{figure}
%
\end{enumerate}
